
\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
\textbf{Principaux domaines abordés :} Probabilités\\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

Dans une station de ski, il existe deux types de forfait selon l'âge du skieur :

\begin{itemize}
\item un forfait JUNIOR pour les personnes de moins de 25 ans ;
\item un forfait SENIOR pour les autres.
\end{itemize}

Par ailleurs, un usager peut choisir, en plus du forfait correspondant à son âge l'\emph{option  coupe-file} qui permet d'écourter le temps d'attente aux remontées mécaniques.

On admet que:
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 20\,\% des skieurs ont un forfait JUNIOR ;
\item[$\bullet~~$] 80\,\% des skieurs ont un forfait SENIOR ;
\item[$\bullet~~$] parmi les skieurs ayant un forfait JUNIOR, 6\,\% choisissent l'option coupe-file ;
\item[$\bullet~~$] parmi les skieurs ayant un forfait SENIOR, 12,5\,\% choisissent l'option coupe-file.
\end{itemize}

On interroge un skieur au hasard et on considère les évènements :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $J$ : \og le skieur a un forfait JUNIOR \fg ;
\item[$\bullet~~$] $C$ : \og le skieur choisit l'option coupe-file \fg.
\end{itemize}

\medskip

\emph{Les deux parties peuvent être traitées de manière indépendante}

\bigskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
\item Traduire la situation par un arbre pondéré.
\item Calculer la probabilité $P(J \cap C)$.
\item Démontrer que la probabilité que le skieur choisisse l'option coupe-file est égale à $0,112$.
\item Le skieur a choisi l'option coupe-file. Quelle est la probabilité qu'il s'agisse d'un
skieur ayant un forfait SENIOR ? Arrondir le résultat à $10^{-3}$.
\item Est-il vrai que les personnes de moins de vingt-cinq ans représentent moins de 15\,\% des skieurs ayant choisi l'option coupe-file ? Expliquer.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On rappelle que la probabilité qu'un skieur choisisse l'option coupe-file est égale à 0,112.

On considère un échantillon de $30$ skieurs choisis au hasard.

Soit $X$ la variable aléatoire qui compte le nombre des skieurs de l'échantillon ayant
choisi t'option coupe-file.

\medskip

\begin{enumerate}
\item On admet que la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale. 

Donner les paramètres de cette loi.
\item Calculer la probabilité qu'au moins un des $30$ skieurs ait choisi l'option coupe-file. Arrondir le résultat à $10^{-3}$.
\item Calculer la probabilité qu'au plus un des $30$ skieurs ait choisi l'option coupe-file. Arrondir le résultat à $10^{-3}$.
\item Calculer l'espérance mathématique de la variable aléatoire $X$.
\end{enumerate}

\bigskip

